\documentclass{beamer}

\usepackage[ngerman, english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usetheme{csthm}
\usepackage{csjavalst}
\usepackage{cspseudo}
\usepackage{array} % allows to set columns in tabular to \raggedright
\usepackage{csquotes} % for \blockquote
\usepackage{forest}
\usepackage{cancel} % for diagonal strikeout with \cancel

\usetikzlibrary{positioning} % for right = 20pt of x1

\title{Algorithmen und Datenstrukturen}
\subtitle{10 -- Bäume (II)}
\date{19. Mai 2017}
\author{Christopher Schölzel}
\titlegraphic{\includegraphics[width=\paperwidth]{img/Trier_Basilika_Boden.JPG}}

\newcommand{\type}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\term}[1]{\textcolor{hl1}{#1}}
%\newcommand{\enquote}[1]{\glqq{}#1\grqq{}}

\makeatletter
\newcommand{\emoji}[1]{%
  \tikz[baseline=(s.base)]{
    \node (s)[inner sep=0pt, outer sep=0pt] {
      \includegraphics[height=1.5ex]{#1}
    }
  }%
}
\makeatother

\newcommand{\bigO}{$\mathcal{O}$}
\newcommand{\Oof}[1]{$\mathcal{O}(#1)$}

\newcommand{\dragon}{\emoji{img/u1F409-dragonside.pdf}}
\newcommand{\book}{\emoji{img/u1F4D6-openbook.pdf}}
\newcommand{\blossom}{\emoji{img/u1F33C-blossom.pdf}}
\newcommand{\ogre}{\emoji{img/u1F479-ogre.pdf}}
\newcommand{\imp}{\emoji{img/u1F47F-imp.pdf}}
\newcommand{\movingbox}{\emoji{img/u1F4E6-package.pdf}}
\newcommand{\construct}{\emoji{img/u1F477-construct.pdf}}
\newcommand{\princess}{\emoji{img/u1F478-princess.pdf}}
\newcommand{\queen}{\emoji{img/chess-151548.pdf}}
\newcommand{\man}{\emoji{img/u1F468-man.pdf}}
\newcommand{\halo}{\emoji{img/u1F607-halo.pdf}}
\newcommand{\devilhorns}{\emoji{img/u1F608-devilhorns.pdf}}
\newcommand{\ant}{\emoji{img/u1F41C-ant.pdf}}
\newcommand{\antSide}{\emoji{img/u1F41C-ant_sideways.pdf}}
\newcommand{\folder}{\emoji{img/u1F5C2-cardindexdividers.pdf}}
\newcommand{\doc}{\emoji{img/u1F5CE-document.pdf}}
\newcommand{\gma}{\emoji{img/u1F475-gma.pdf}}
\newcommand{\cross}{\emoji{img/u274C-crossmark.pdf}}
\newcommand{\woman}{\emoji{img/u1F469-woman.pdf}}
\newcommand{\tree}{\emoji{img/u1F333-deciduoustree.pdf}}
\renewcommand{\checkmark}{\emoji{img/u2714-heavycheckmark.pdf}}

%visible on by Qrrbrbirlbel: https://tex.stackexchange.com/a/112471
\tikzset{
    invisible/.style={opacity=0,text opacity=0},
    visible on/.style={alt=#1{}{invisible}},
    alt/.code args={<#1>#2#3}{%
      \alt<#1>{\pgfkeysalso{#2}}{\pgfkeysalso{#3}} % \pgfkeysalso doesn't change the path
    },
}
\forestset{
  visible on/.style={
    for tree={
      /tikz/visible on={#1},
      edge={/tikz/visible on={#1}}}}}



\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
  \frametitle{Inhalt}
  \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\begin{document}

\maketitle

\lstset{language=cs-pseudo}

% nächster Foliensatz:
% - binäre suchbäume
% - implementierung mit array
% - heap (nur erwähnung)
% - minimax?
% - branch&bound?

\begin{frame}{Organisatorisches}
  \begin{itemize}
    \item Turnamentum Imaginis
      \begin{itemize}
        \item wenige abgaben, die sehen aber sehr gut aus
        \item Gewinner werden in der nächsten Vorlesung gekührt
      \end{itemize}
    \item Erkennen von Techniken funktioniert nicht sehr gut
    \item Evaluationsergebnis
    \item Hack.a.Day
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Binäre Suchbäume}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Einfügen im sortierten Array}
  \begin{lstlisting}
    algorithm sortedInsert(lst: AList<E>, el: E)
      i := findInsertPosition(lst, el, 0, size(lst))
      insert(lst, el, i)

    algorithm findInsertPosition(haystack: AList<E>, needle: E,
        from: int, to: int)
      if from >= to then
        return from
      center := (from + to)/2
      if needle = haystack[center] then
        return center
      if needle > haystack[center] then
        return findInsertPosition(haystack, needle, center+1, to)
      return findInsertPosition(haystack, needle, from, center)
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Löschen im sortierten Array}
  \begin{lstlisting}
    algorithm sortedRemove(lst: AList<E>, el: E)
      i := bsearch(lst, el)
      if i >= 0 then
        remove(lst, i)
  \end{lstlisting}

  \vfill

  Frage: In welcher Effizienzklasse liegen \code{sortedInsert} und \code{sortedRemove}?

  \vfill\pause

  \begin{itemize}
    \pause\item Positionssuche: \Oof{\log n}
    \pause\item Einfügen/Löschen: \Oof{n}
    \pause\item[$\Rightarrow$] Gesamtlaufzeit \Oof{n + \log n}
    \pause\item[$=$] \Oof{n}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Geht das nicht schneller?}
  Frage: Wäre eine verkettete Liste schneller?

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Position wird in \Oof{\log n} gefunden
    \item Einfügen an einer bekannten Position in \code{LList} ist in \Oof{1}
    \item[$\Rightarrow$] Hilft hier eine verkettete Liste?
  \end{itemize}

  \vfill\pause

  Antwort: Nein

  \vfill

  \begin{itemize}
    \pause\item \code{bsearch} muss an beliebige Indices springen können
    \pause\item \code{get} für \code{LList} ist in \Oof{n}
    \pause\item[$\Rightarrow$] Gesamtlaufzeit wäre \Oof{n \log n}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Idee für Binäre Suchbäume}
  Gesucht: Sortierte Datenstruktur mit folgenden Eigenschaften
  \begin{itemize}
    \item Suchen in \Oof{\log n}
    \item Einfügen in \Oof{1}
  \end{itemize}

  \vfill\pause

  Ein Baum kann das Problem lösen:

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Zweige bilden die Pfade der binären Suche ab
      \begin{itemize}
        \item[$\Rightarrow$] Suchen in \Oof{\log n}
      \end{itemize}
    \item Einfügen an der gefundenen Position ist einfach
      \begin{itemize}
        \item einhängen eines neuen Elements in einer verketteten Struktur
        \item[$\Rightarrow$] Einfügen in \Oof{1}
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Binärborkige Speichereiche}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{img/binary_tree.pdf}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Binärbaum}
  \begin{block}{Binärbaum (\type{Datenstruktur})}
    \begin{itemize}
      \item Spezialfall eines Baums
      \item Jeder Knoten $n$ hat höchstens zwei Kinder
        \begin{itemize}
          \item ein \stress{linkes} Kind $\text{left}(n)$
          \item ein \stress{rechtes} Kind $\text{right}(n)$
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      Vollständiger Binärbaum hat
      \begin{itemize}
        \item $2^d$ Blätter
        \item $2^{d+1} - 1$ Knoten insgesamt
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{center}
        \begin{forest}
          [A
            [B
              [D]
              [E]
            ]
            [C
              [F]
              [G]
            ]
          ]
        \end{forest}
      \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Binärbaum als Pseudocode}
  \begin{lstlisting}
    structure BinTree<E> { root: BinNode<E> }

    algorithm root(this: BinTree<E>): BinNode<E>;

    structure BinNode<E> { 
      value: E, 
      left: BinNode<E>, right: BinNode<E>,
      parent: BinNode<E>
    }

    algorithm value(this: BinNode<E>): E;
    algorithm left(this: BinNode<E>): BinNode<E>;
    algorithm right(this: BinNode<E>): BinNode<E>;
    algorithm parent(this: BinNode<E>): BinNode<E>;
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Binärer Suchbaum}
  \begin{block}{Binärer Suchbaum (\type{Datenstruktur})}
    \begin{itemize}
      \item Binärbaum
      \item Gegeben: totale Ordnung $\leq$ für Werte
      \item Für jeden Knoten $n$ gilt
        \begin{itemize}
          \item für alle Knoten $l$ im linken Zweig
            \begin{itemize}
              \item $\text{value}(l) \leq \text{value}(n)$
            \end{itemize}
          \item für alle Knoten $r$ im rechten Zweig
            \begin{itemize}
              \item $\text{value}(n) \leq \text{value}(r)$
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item ideal für binäre Suche
    \item \code{dfs} durchläuft Elemente in sortierter Reihenfolge
      \begin{itemize}
        \item wenn Elternknoten \emph{nach} Knoten des linken Astes besucht wird
        \item das nennt man \textit{in-order}-Traversierung
      \end{itemize}
  \end{itemize}

\end{frame}

\section{Suche im BST}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Binäre Suche im binären Suchbaum}
  \begin{lstlisting}
    algorithm bsearch(haystack: BinNode<E>, needle: E)
      if haystack = None then
        return None
      if value(haystack) = needle then
        return haystack
      if value(needle) > value(haystack) then
        return bsearch(right(haystack), needle)
      else
        return bsearch(left(haystack), needle)
  \end{lstlisting}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Gleiches Verhalten wie \code{bsearch} für sortierte Arrays
    \item Laufzeit: \Oof{\log n}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Einfügen im BST}
  \begin{lstlisting}
    algorithm sortedInsert(this: BinNode<E>, el: E)
      if el <= this.value then
        if this.left = None then
          this.left = el
        else
          sortedInsert(this.left, el)
      else
        if this.right = None then
          this.right = el
        else
          sortedInsert(this.right, el)
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel für Einfügen im BST}
  Beispiel auf der Tafel %TODO
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Löschen im BST: Idee}
  \begin{block}{Löschen im BST (\type{Algorithmus})}
    Idee Unterscheidung nach Anzahl der Kinder
    \begin{itemize}
      \item Blattknoten: Löschen, fertig
      \item Knoten mit einem Kind:
        \begin{itemize}
          \item Knoten durch das Kind ersetzen
        \end{itemize}
      \item Knoten mit zwei Kindern:
        \begin{itemize}
          \item neuer Knotenwert: Minimum des rechten Asts
          \item dieser Wert existiert jetzt doppelt
          \item[$\Rightarrow$] Minimumsknoten aus dem rechen Ast entfernen
            \begin{itemize}
              \item dieser hat höchstens ein Kind
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Löschen im BST}
  \begin{lstlisting}
    algorithm sortedRemove(this: BinNode<E>, el: E)
      if el < this.value then
        return sortedRemove(this.left, el)
      if el > this.value then
        return sortedRemove(this.right, el)

      hasLeft := this.left != None
      hasRight := this.right != None
      if hasLeft and hasRight then
        minNode := findMin(this.right)
        this.value = minNode.value
        sortedRemove(minNode, minNode.value)
      if hasLeft:
        replace(this, this.left)
      else:
        replace(this, this.right)
      return true
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Löschen im BST: \texttt{replace} und \texttt{findMin}}
  \begin{lstlisting}
    algorithm sortedRemove(this: BinTree<E>, el: E)
      tempRoot := new BinNode<E>(None, this.root, None, None)
      this.root.parent = tempRoot
      res := sortedRemove(this.root, el)
      this.root := tempRoot.left
      return res
  \end{lstlisting}
  \pause
  \begin{lstlisting}
    algorithm findMin(this: BinNode<E>)
      if this.left = None then
        return this
      return findMin(this.left)
  \end{lstlisting}
  \pause
  \begin{lstlisting}
    algorithm replace(this: BinNode<E>, with: BinNode<E>)
      if this.parent.left = this then
        this.parent.left := with
      else
        this.parent.right := with
      with.parent = this.parent
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel für Löschen im BST}
  Beispiel auf der Tafel % TODO
\end{frame}


\begin{frame}{\book{} Balancierter Baum}

  Im Worst-Case (jeder Knoten hat nur ein Kind) sinkt die Effizienz für \code{sortedInsert} und \code{sortedRemove} auf \Oof{n}.

  \vfill\pause

  In der Praxis verwendet man daher \stress{balancierte} BSTs.

  \vfill\pause

  \begin{block}{Balanciert (\type{Eigenschaft})}
    \begin{itemize}
      \item $n$ Knoten insgesamt
      \item Maximale Tiefe $d$
      \item $d \leq c \log n$ für irgendeine Konstante $c$
      \item[$\Rightarrow$] garantiert, dass BST-Operationen in \Oof{\log n} bleiben
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Balancierte BSTs}
  Beispiele für balancierte binäre Suchbäume (engl. \textit{self-balancing binary search tree}):

  \begin{itemize}
    \item Red-Black tree
    \item AVL tree
  \end{itemize}

  \vfill

  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{forest}
        [10
          [7
            [\textcolor{red}{4}
              [nil]
              [nil]
            ]
            [nil]
          ]
          [12
            [nil]
            [\textcolor{red}{15}
              [nil]
              [nil]
            ]
          ]
        ]
      \end{forest}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{forest}
        for tree={
          s sep=20pt
        },
        avl label/.style={
          tikz+={
            \node [right=1pt of .east, font=\scriptsize] {#1};
          },
        },
        [A, avl label={1 (right heavy)}
          [B, avl label={0}]
          [D, avl label={-1 (left heavy)}
            [E, avl label={0}]
          ]
        ]
      \end{forest}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}


% \begin{frame}{Work in Progress}
%   Der Rest dieses Foliensatzes befindet sich noch im Aufbau.
  
%   \begin{center}
%     \includegraphics[width=.8\textwidth]{img/mining-excavator-1736293_1280.jpg}
%   \end{center}
% \end{frame}

\section{Implementierung mit Arrays}

\begin{frame}{\book{} Erinnerung: Abstrakter Datentyp vs Datenstruktur}
  
  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{block}{Abstrakter Datentyp (ADT)}
        \begin{itemize}
          \item Operationen bekannt
          \item Innere Struktur unbekannt
          \item z.B. "Binärbaum"
        \end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{block}{Datenstruktur}
        \begin{itemize}
          \item realisiert einen ADT
          \item gibt innere Struktur vor
          \item z.B. "Verketteter Binärbaum"
        \end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}

  \pause\vfill

  Frage: Kann man einen (vollständigen) Binärbaum auch mit einer anderen Datenstruktur realisieren?
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Array-Basilist als binärborkige Speichereiche}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{img/snake-tree.jpg}
    % TODO (future) besseres bild
  \end{center}

  \extrafoot{Bild: http://www.strangehistory.net/2015/10/11/the-snake-tree/}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Array als Binärbaum}
  \begin{center}

    \begin{forest}
      [A
        [B, visible on=<2->
          [D, visible on=<4->]
          [E, visible on=<5->]
        ]
        [C, visible on=<3->
          [F, visible on=<6->]
          [G, visible on=<7->]
        ]
      ]
    \end{forest}

    \vspace{5mm}

    \begin{tikzpicture}[
      element/.style={draw, minimum width=20pt, outer sep=0pt}
    ]
      \node[element] (A) at (0,0) {A};
      \node[element, right=0pt of A, visible on=<2->] (B) {B};
      \node[element, right=0pt of B, visible on=<3->] (C) {C};
      \node[element, right=0pt of C, visible on=<4->] (D) {D};
      \node[element, right=0pt of D, visible on=<5->] (E) {E};
      \node[element, right=0pt of E, visible on=<6->] (F) {F};
      \node[element, right=0pt of F, visible on=<7->] (G) {G};
      \node[element, right=0pt of A, minimum width=120pt, visible on=<4->] (x7) {\vphantom{A}};
      \node[element, right=0pt of A, minimum width=40pt, visible on=<2->] (x3) {\vphantom{A}};
    \end{tikzpicture}

    \vspace{5mm}\pause[8]

    \begin{itemize}
      \item Knoten an Index i
      \begin{itemize}
        \pause\item linkes Kind: $2i + 1$
          \begin{itemize}
            \pause\item Beispiel: B an Index 1 hat linkes Kind C an Index $2\cdot1+1=3$
          \end{itemize}
        \pause\item rechtes Kind: $2i + 2$ 
          \begin{itemize}
            \pause\item Beispiel: C an Index 2 hat rechtes Kind G an Index $2\cdot2+2=6$
          \end{itemize}
        \pause\item Elternknoten: $\lfloor(i-1)/2\rfloor$
          \begin{itemize}
            \pause\item Beispiel: F an Index 5 hat Elternknoten C an Index $(5-1)/2 = 2$
          \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Warum Arrays?}
  \begin{columns}
    \begin{column}[t]{.45\textwidth}
      Verkettete Strukturen:
      \begin{itemize}
        \item Referenzen müssen gespeichert werden
        \item Daten liegen ungeordnet im Speicher
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}[t]{.45\textwidth}
      Arrays:
      \begin{itemize}
        \item Referenzen werden errechnet
        \item Daten liegen hintereinander
        \item[$\Rightarrow$] werden gemeinsam in den Cache geladen (Paging)
        \item[$\Rightarrow$] Zugriff für nachfolgende Elemente ist schneller
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}

  \vfill

  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{tikzpicture}[
        element/.style={draw, minimum width=20pt, outer sep=0pt},
        reference/.style={->, thick}
      ]
        \node[element] (A) at (0,0) {5};
        \node[element, right=0pt of A] (Al) {\vphantom{5}};
        \node[element, right=20pt of A] (Ar) {\vphantom{5}};
        \node[element] (B) at (0, 40pt) {3};
        \node[element, right=0pt of B] (Bl) {\vphantom{5}};
        \node[element, right=20pt of B] (Br) {\vphantom{5}};
        \node[element] (C) at (80pt, 40pt) {9};
        \node[element, right=0pt of C] (Cl) {\vphantom{5}};
        \node[element, right=20pt of C] (Cr) {\vphantom{5}};
        \draw[reference] (Al.center) to (B);
        \draw[reference] (Ar.center) to (C);
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[
          element/.style={draw, minimum width=20pt, outer sep=0pt},
          reference/.style={->, thick}
        ]
          \node[element] (A) at (0,0) {5};
          \node[element, right=0pt of A] (B) {3};
          \node[element, right=0pt of B] (C) {9};
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Heaps}
  \begin{block}{Heap (\type{Datenstruktur})}
    \begin{itemize}
      \item mit Array realisierter Baum
      \item mit \stress{Heap-Eigenschaft}
        \begin{itemize}
          \item Kinder haben niedrigere Werte als die Eltern
        \end{itemize}
      \item[$\Rightarrow$] nicht völlig sortiert, aber Wurzel ist maximal
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item dieser Heap hat nichts mit dem Java-Heap zu tun
    \item realisiert eine \stress{Prioritätswarteschlange} (\textit{priority queue})
      \begin{itemize}
        \item Angabe von Priorität bei \code{enqueue}
        \item \code{dequeue} gibt Element mit höchster Priorität zurück
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel für Heaps}
  Beispiel auf der Tafel % TODO
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Weiterführendes zum Heap}
  Die Implementierung eines Heaps entfällt auf diesen Folien zu Gunsten der Algorithmen für Spielbäume.

  \vfill

  Stichworte zum Googeln für Interessierte:

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Binary Heap
    \item Fibonacci Heap
    \item Heapsort
      \begin{itemize}
        \item Best case: \Oof{n \log n}
        \item Worst case: \Oof{n \log n}
        \item Speicherverbrauch: \Oof{1}
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%\section{Heaps}

\section{Algorithmen für Spielbäume}

% minmax, alpha-beta, branch&bound

\newcommand{\ttt}[9]{
  \node[slot, below right=0pt of .north west] (a0) {#1};
  \node[slot, right=0pt of a0] (b0) {#2};
  \node[slot, right=0pt of b0] (c0) {#3};
  \node[slot, below=0pt of a0] (a1) {#4};
  \node[slot, right=0pt of a1] (b1) {#5};
  \node[slot, right=0pt of b1] (c1) {#6};
  \node[slot, below=0pt of a1] (a2) {#7};
  \node[slot, right=0pt of a2] (b2) {#8};
  \node[slot, right=0pt of b2] (c2) {#9};
}

\begin{frame}{\dragon{} Verspielte Speichereichen}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{img/Rouletteranunkula.png}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Spielbäume}
  Besonderheiten von Spielbäumen:

  \begin{itemize}
    \item gerade Ebenen sind eigene Züge
    \item ungerade sind Züge des Gegners
    \item (oder anders herum)
  \end{itemize}

  \vfill

  \tikzset{slot/.style={draw, minimum width=10pt, minimum height=10pt, outer sep=0pt, font=\tiny, inner sep=0pt}}
  \begin{forest}
    for tree={
      minimum width=30pt, minimum height=30pt, parent anchor=south, child anchor=north
    },
    level label/.style={
      tikz+={
        \node [anchor=mid west] at (.mid -| e) {#1};
      },
    },
    [, tikz={\ttt{}{}{}{}{}{}{}{}{} \coordinate(e) at (current bounding box.east); }, level label={X am Zug}
      [, tikz=\ttt{X}{}{}{}{}{}{}{}{}, level label={O am Zug}
        [, tikz=\ttt{X}{O}{}{}{}{}{}{}{}, level label={X am Zug}]
        [, tikz=\ttt{X}{}{O}{}{}{}{}{}{}]
        [, tikz=\ttt{X}{}{}{O}{}{}{}{}{}]
        [...]
      ]
      [, tikz=\ttt{}{X}{}{}{}{}{}{}{}
        [, tikz=\ttt{O}{X}{}{}{}{}{}{}{}]
        [, tikz=\ttt{}{X}{O}{}{}{}{}{}{}]
        [, tikz=\ttt{}{X}{}{O}{}{}{}{}{}]
        [...]
      ]
      [...]
    ]
  \end{forest}
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Maxi-Engelchen und Mini-Teufelchen}
  \begin{block}{Maxi-Engelchen (\type{Helfer})}
    \begin{columns}
      \begin{column}{.15\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/u1F607-halo.pdf}
      \end{column}
      \begin{column}{.75\textwidth}
        \begin{itemize}
          \item will dem Spieler helfen
          \item wählt den Zug mit der \stress{maximalen} Bewertung
        \end{itemize}
      \end{column}
    \end{columns}
  \end{block}

  \begin{block}{Mini-Teufelchen (\type{Helfer})}
    \begin{columns}
      \begin{column}{.15\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/u1F608-devilhorns.pdf}
      \end{column}
      \begin{column}{.75\textwidth}
        \begin{itemize}
          \item will dem Spieler schaden
          \item wählt den Zug mit der \stress{minimalen} Bewertung
        \end{itemize}
      \end{column}
    \end{columns}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Minimax}
  \begin{itemize}
    \item Maxi-Engelchen beginnt
    \item zählt mögliche Züge auf
    \item lässt sie vom Mini-Teufelchen bewerten
    \item nimmt den, bei dem das Teufelchen am wenigsten Schaden anrichten konnte
    \item Teufelchen gibt an Engelchen ab und wählt Züge, wo es am wenigsten erreichen konnte
  \end{itemize}

  \vfill

  \begin{center}
    \begin{forest}
      [{\includegraphics[width=20pt]{img/u1F607-halo.pdf}}
        [{\includegraphics[width=20pt]{img/u1F608-devilhorns.pdf}}
          [{\includegraphics[width=20pt]{img/u1F607-halo.pdf}}]
          [{\includegraphics[width=20pt]{img/u1F607-halo.pdf}}]
        ]
        [{\includegraphics[width=20pt]{img/u1F608-devilhorns.pdf}}
          [{\includegraphics[width=20pt]{img/u1F607-halo.pdf}}]
          [{\includegraphics[width=20pt]{img/u1F607-halo.pdf}}]
        ]
      ]
    \end{forest}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Minimax}
  \begin{block}{Minimax (\type{Algorithmus})}
    \begin{itemize}
      \item Zugbewertung:
        \begin{itemize}
          \item Spieler 1 gewinnt: 1
          \item Spieler 2 gewinnt: -1
          \item Gleichstand: 0
        \end{itemize}
      \item[$\Rightarrow$] ein Spiel ist ein Optimierungsproblem
      \item Spieler 1 versucht zu maximieren mit \code{max}
      \item Spieler 2 versucht zu minimieren mit \code{min}
      \item[$\Rightarrow$] nimm an, dass der Gegner den für dich schlimmsten Zug wählt
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item unfertige Spiele können mit Heuristik bewertet werden
      \begin{itemize}
        \item bei Schach: Welcher Spieler hat mehr/bessere Figuren?
        \item bei TicTacToe: Wie viele in einer Reihe?
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Operationen von Spielbäumen}
  \begin{lstlisting}
    structure GameState { ... }

    algorithm moves(st: GameState): List<GameState>

    algorithm heuristic(st: GameState): int

    algorithm winner(st: GameState): int
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} \texttt{max} in Pseudocode}
  \begin{lstlisting}
    algorithm max(start: GameState)
      if winner(start) != 0 then
        return None, -1
      maxScore := -infinity
      maxMove := None
      for move in moves(start) do
        state, score := min(move)
        if score > maxScore then
          maxScore := score
          maxMove := move
      if maxMove == None then
        return None, 0
      else
        return maxMove, maxScore
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} \texttt{min} in Pseudocode}
  \begin{lstlisting}
    algorithm min(start: GameState)
      if winner(start) != 0 then
        return None, 1
      minScore := infinity
      minMove := None
      for move in moves(start) do
        state, score := max(move)
        if score < minScore then
          minScore := score
          minMove := move
      if minMove == None then
        return None, 0
      else
        return minMove, minScore
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\newcommand{\winX}[1]{\textcolor{red}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\winO}[1]{\textcolor{blue}{\textbf{#1}}}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Beispiel für \texttt{min} und \texttt{max}}
  \tikzset{slot/.style={draw, minimum width=10pt, minimum height=10pt, outer sep=0pt, font=\tiny, inner sep=0pt}}
  \begin{forest}
    for tree={
      minimum width=30pt, minimum height=30pt, parent anchor=south,
      child anchor=north, l sep=30pt, s sep=25pt, outer sep=0pt
    },
    level label/.style={
      tikz+={
        \node [anchor=west, align=left] at ($(.mid -| e) + (60pt, 0)$) {#1};
      },
    },
    score label/.style={
      tikz+={
        \node [right=1pt of .east, visible on=<2->] {#1};
      },
    },
    ismax/.style={
      tikz+={
        \fill<3>[THMgreen] (.north west) rectangle (.south east);
      },
    },
    [, tikz={\ttt{X}{X}{O}{X}{O}{O}{}{}{} \coordinate(e) at (current bounding box.east);}, 
      level label={X am Zug\\(\texttt{max})},
      score label={1}
      [, ismax, tikz+=\ttt{\winX{X}}{X}{O}{\winX{X}}{O}{O}{\winX{X}}{}{},
        level label={O am Zug\\(\texttt{min})},
        score label={1}
      ]
      [, tikz=\ttt{X}{X}{O}{X}{O}{O}{}{X}{},
        score label={-1}
        [, ismax, tikz+=\ttt{X}{X}{\winO{O}}{X}{\winO{O}}{O}{\winO{O}}{X}{},
          level label={X am Zug\\(\texttt{max})},
          score label={-1}
        ]
        [, tikz=\ttt{X}{X}{\winO{O}}{X}{O}{\winO{O}}{}{X}{\winO{O}},
          score label={-1}
        ]
      ]
      [, tikz=\ttt{X}{X}{O}{X}{O}{O}{}{}{X},
        score label={-1}
        [, ismax, tikz+=\ttt{X}{X}{\winO{O}}{X}{\winO{O}}{O}{\winO{O}}{}{X},
          score label={-1}
        ]
        [, tikz=\ttt{X}{X}{O}{X}{O}{O}{}{O}{X},
          score label={1}
          [, ismax, tikz+=\ttt{\winX{X}}{X}{O}{\winX{X}}{O}{O}{\winX{X}}{O}{X},
            level label={O am Zug\\(\texttt{min})},
            score label={1}
          ]
        ]
      ]
    ]
  \end{forest}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} \texttt{min} + \texttt{max} = \texttt{negamax}}
  Beobachtung: \code{min} funktioniert wie \code{max} \enquote{nur anders herum}.

  \vspace{7mm}

  Überlegung: Folgende Probleme sind strukturell gleich

  \begin{itemize}
    \lstset{language={}}
    \item \code{Finde das Minimum aus [ 1, 4, 5, 1,-5, 1, 5,-3]}
      \begin{itemize}
        \item Lösung: \code{-5}
      \end{itemize}
    \item \code{Finde das Maximum aus [-1,-4,-5,-1, 5,-1,-5, 3]}
      \begin{itemize}
        \item Lösung: \code{5}
      \end{itemize}
  \end{itemize}

  \vspace{7mm}

  $\Rightarrow$ Statt \code{min} und \code{max} eine Funktion \code{negamax}.

  \vspace{5mm}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=40pt]{img/dangel.pdf}
  \end{center}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\book{} \texttt{negamax} in Pseudocode}
  \begin{lstlisting}
    algorithm negamax(start: GameState)
      if winner(start) != 0 then
        return None, -1
      maxScore := -infinity
      maxMove := None
      for move in moves(start) do
        state, score := negamax(move)
        score := -score;
        if score > maxScore then
          maxScore := score
          maxMove := move
      if maxMove == None then
        return None, 0
      else
        return maxMove, maxScore
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Beispiel für \texttt{negamax}}
  \tikzset{slot/.style={draw, minimum width=10pt, minimum height=10pt, outer sep=0pt, font=\tiny, inner sep=0pt}}
  \tikzset{scoreedge/.style={midway, above, sloped, font=\scriptsize, visible on=<3->}}
  \begin{forest}
    for tree={
      minimum width=30pt, minimum height=30pt, parent anchor=south,
      child anchor=north, l sep=30pt, s sep=25pt, outer sep=0pt
    },
    level label/.style={
      tikz+={
        \node [anchor=mid west] at ($(.mid -| e) + (60pt, 0)$) {#1};
      },
    },
    score label/.style={
      tikz+={
        \node [right=1pt of .east, visible on=<2->] {#1};
      },
    },
    ismax/.style={
      tikz+={
        \fill<4>[THMgreen] (.north west) rectangle (.south east);
      },
    },
    [, tikz={\ttt{X}{X}{O}{X}{O}{O}{}{}{} \coordinate(e) at (current bounding box.east);}, 
      level label={X am Zug},
      score label={1}
      [, ismax, tikz+=\ttt{\winX{X}}{X}{O}{\winX{X}}{O}{O}{\winX{X}}{}{},
        edge label={node[scoreedge] {1}},
        level label={O am Zug},
        score label={-1}
      ]
      [, tikz=\ttt{X}{X}{O}{X}{O}{O}{}{X}{},
        edge label={node[scoreedge] {-1}},
        score label={1}
        [, ismax, tikz+=\ttt{X}{X}{\winO{O}}{X}{\winO{O}}{O}{\winO{O}}{X}{},
          edge label={node[scoreedge] {1}},
          level label={X am Zug},
          score label={-1}
        ]
        [, tikz=\ttt{X}{X}{\winO{O}}{X}{O}{\winO{O}}{}{X}{\winO{O}},
          edge label={node[scoreedge] {1}},
          score label={-1}
        ]
      ]
      [, tikz=\ttt{X}{X}{O}{X}{O}{O}{}{}{X},
        edge label={node[scoreedge] {-1}},
        score label={1}
        [, ismax, tikz+=\ttt{X}{X}{\winO{O}}{X}{\winO{O}}{O}{\winO{O}}{}{X},
          edge label={node[scoreedge] {1}},
          score label={-1}
        ]
        [, tikz=\ttt{X}{X}{O}{X}{O}{O}{}{O}{X},
          edge label={node[scoreedge] {-1}},
          score label={1}
          [, ismax, tikz+=\ttt{\winX{X}}{X}{O}{\winX{X}}{O}{O}{\winX{X}}{O}{X},
            edge label={node[scoreedge] {1}},
            level label={O am Zug},
            score label={-1}
          ]
        ]
      ]
    ]
  \end{forest}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Das Problem von Minimax und Negamax}
  Wie groß ist der komplette Spielbaum für Tic Tac Toe?

  \vfill\pause

  \begin{itemize}
    \pause\item Erste Ebene: 9 mögliche Spielzüge
      \begin{itemize}
        \pause\item[$\Rightarrow$] 9 Knoten auf Ebene 2
      \end{itemize}
    \pause\item Zweite Ebene: 8 mögliche Spielzüge
      \begin{itemize}
        \pause\item[$\Rightarrow$] $9 \cdot 8$ Knoten auf Ebene 3
      \end{itemize}
    \pause\item ...
    \pause\item[$\Rightarrow$] $9 + 9 \cdot 8 + 9 \cdot 8 \cdot 7 + .. + 9! + 9!$
    \pause\item[$=$] 986.409 Knoten
      \begin{itemize}
        \pause\item nicht alle erreichbar
        \pause\item trotzdem noch 255.168 Blätter
      \end{itemize}
  \end{itemize}

  \vfill\pause

  $\Rightarrow$ für Tic Tac Toe ist eine erschöpfende Suche noch realistisch. Für kompliziertere Spiele nicht mehr.
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Strategien zur Reduktion des Suchraums}
  Es gibt mehrere Wege den Suchraum zu reduzieren:

  \vfill

  \begin{itemize}\itemsep10pt
    \pause\item Beschränkung auf eine maximale Tiefe
      \begin{itemize}
        \pause\item Bewertung unfertiger Spiele mit Heuristik
        \pause\item z.B. Monte Carlo, Neuronales Netz oder regelbasiert
      \end{itemize}
    \pause\item Dynamische Programmierung / Transposition Tables
      \begin{itemize}
        \pause\item bereits gesehene Spielzüge müssen nicht nochmal durchsucht werden
        %\pause\item[$\Rightarrow$] höchstens $3^9 = 19.683$ Konfigurationen übrig
        \pause\item um $90^\circ{}$, $180^\circ{}$ oder $270^\circ{}$ gedrehte Spielfelder sind identisch
        \pause\item das gleiche gilt für gespiegelte Spielfelder
          \begin{itemize}
            \pause\item Spiegelachsen: horizontal + vertikal + beide Diagonalen
          \end{itemize}
        %\pause\item[$\Rightarrow$] nur noch etwa $\frac{19.683}{8} = 2.460$ Konfigurationen
      \end{itemize}
    \pause\item Beste bisherige Lösung (für beide Spieler) merken
      \begin{itemize}
        \pause\item Pfade, die definitiv schlechter sind, können ignoriert werden
        \pause\item[$\Rightarrow$] Alpha-Beta-Algorithmus
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Bryonie Branchbound}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.30\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{img/u1F469-woman.pdf}
    \end{column}
    \begin{column}{.65\textwidth}
      \begin{itemize}
        \item very british und exakt
        \item leidenschaftliche Gärtnerin von Speichereichen
        \item entfernt sorgfältig krumme und vertrocknete Äste
        \item Lieblingstechnik: Branch and Bound
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Branch and Bound}
  \begin{block}{Branch and Bound (\type{Algomantische Technik})}
    \begin{itemize}
      \item Bryonie {\Large \woman} lässt ihre Speichereichen {\Large \tree} erst einmal wachsen
      \item unschöne Äste werden aber sofort magisch zurechtgestutzt
      \item genau genommen alle Äste, denen man ansieht, dass sie krumm wachsen werden
        \begin{itemize}
          \item Bryonie führt dazu immer einen Referenzast mit sich, der die gerade noch akzeptable Krümmung hat
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=.8\textwidth]{img/manor_cut.png}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Branch and Bound}
  \begin{block}{Branch and Bound (\type{Algorithmische Technik})}
    Aufgabe: \stress{Suche} nach Knoten mit \stress{maximalem Score} im Baum

    \vspace{5pt}

    Grundidee: Ignoriere Pfade, die definitiv nicht zu einer besseren Lösung führen können.

    \vspace{5pt}

    \begin{itemize}
      \item Durchsuche alle Äste (engl. \textit{branches})
      \item Merke dir dabei die \stress{untere Grenze} (engl. \textit{bound}) \code{low}
        \begin{itemize}
          \item beste schon gefundene Lösung
          \item[$\Rightarrow$] schlimmstenfalls gibt es nichts besseres (darum \textit{untere} Grenze)
        \end{itemize}
      \item für jeden Ast \code{a}:
        \begin{itemize}
          \item bestimme \stress{obere Grenze} \code{high} für \code{a}
          \item[$\Rightarrow$] Bestenfalls kann man in \code{a} den Score \code{high} erreichen.
          \item \stress{ignoriere} \code{a} falls \code{high <= low}
            \begin{itemize}
              \item[$\Rightarrow$] selbst im besten Fall kein höherer Score
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiele für Branch and Bound}
  Suche nach dem kürzesten Weg:

  \begin{itemize}
    \item bekannt: Route von Gießen nach Wieseck mit 5,2 km
    \item Länge des aktuellen Wegs: 6 km
    \item[$\Rightarrow$] dieser Weg kann ignoriert werden
  \end{itemize}

  \vfill

  Suche nach minimaler Anzahl von Fragen, mit denen man alle Tiere in der Wikipedia unterscheiden kann.

  \begin{itemize}
    \item bekannt: 40 Fragen, die Unterscheidung ermöglichen
    \item Anzahl der aktuell gesammelten Fragen: 40
    \item[$\Rightarrow$] diese Fragenmenge kann ignoriert werden
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Weiteres Beispiel für Branch and Bound}
  Suche nach dem besten Zug beim Schach.

  \vspace{10pt}

  \begin{itemize}
    \item Bekannt: Wenn ich meinen Springer auf A4 ziehe und der Gegner seinen Turm auf D7, kann der Gegner sicher gewinnen.
    \item[$\Rightarrow$] Der Zug "Springer auf A4" kann ignoriert werden.
    \item[$\Rightarrow$] Übrige Gegenzüge außer "Turm auf D7" müssen nicht erforscht werden.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Alpha-Beta}
  \begin{block}{Alpha-Beta pruning (\type{Algorithmus})}
    \begin{itemize}
      \item \stress{Minimax} mit \stress{Branch and Bound}
      \item zwei Schranken $\alpha$ und $\beta$
      \item $\alpha =$ Worst-Case Ergebnis für Spieler
      \item $\beta =$ Worst-Case Ergebnis für Gegenspieler
      \item für jeden möglichen Spielzug
        \begin{itemize}
          \item aktualisiere $\alpha$
          \item brich ab, falls $\alpha \geq \beta$
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \hfill {\Huge \halo \woman \devilhorns \hspace{10pt} \tree}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Cutoff bei Alpha-Beta}
  Warum $\alpha \geq \beta$?

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Spieler will maximieren {\Large \halo}
    \item[$\Rightarrow$] $\alpha = $ niedrigster Wert für Spieler
    \item Gegenspieler will minimieren {\Large \devilhorns}
    \item[$\Rightarrow$] $\beta = $ höchster Wert für Gegenspieler
    \item Wenn Spieler einen höheren Wert (neues $\alpha$) findet, wird er ihn wählen.
    \item[$\Rightarrow$] Niedrigster Wert, den Gegenspieler noch erreichen kann ist $\alpha$.
    \item[$\Rightarrow$] Wenn $\alpha \geq \beta$, ist er jetzt schlechter als sein bisheriger Worst-Case.
      \begin{itemize}
        \item[$\Rightarrow$] Es macht für den Gegenspieler keinen Sinn mehr, die übrigen Züge auszuwerten.
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Alpha-Beta als Pseudocode}
  \begin{lstlisting}[style=highlight-static]
    algorithm alphaBeta(start: GameState, §alpha: int, beta: int§)
      if winner(start) != 0 then
        return None, -1
      maxScore := §alpha§
      maxMove := None
      for move in moves(start) do
        state, score := alphaBeta(move, §-beta, -maxScore§)
        score := -score;
        if score > maxScore then
          maxScore := score
          maxMove := state
          §if maxScore >= beta then
            break§
      if maxMove == None then
        return None, 0
      else
        return maxMove, maxScore
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Erklärungen zum Pseudocode von Alpha-Beta}
  \begin{itemize}\itemsep10pt
    \item \code{maxScore} beginnt bei \code{alpha}, weil ein niedrigerer Score nicht mehr relevant ist
    \item Rekursiver Aufruf \code{alphaBeta(move, -beta, -maxScore)}
      \begin{itemize}
        \item \code{maxScore} ist das neue \code{alpha}
        \item auf der nächsten Ebene kehrt sich die Perspektive um
        \item Vorzeichen der Scores werden umgekehrt
        \item[$\Rightarrow$] auch bei \code{maxScore} und \code{beta}
        \item der Gegenspieler ist jetzt der aktive Spieler
        \item[$\Rightarrow$] vertausche \code{beta} und \code{maxScore}
      \end{itemize}
    \item Cutoff muss nur geprüft werden, wenn \code{maxScore} sich ändert
    \item erster Aufruf: \code{alphaBeta(start, -infinity, +infinity)}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Beispiel für \texttt{alphaBeta}}
  \tikzset{slot/.style={draw, minimum width=10pt, minimum height=10pt, outer sep=0pt, font=\tiny, inner sep=0pt}}
  \tikzset{scoreedge/.style={midway, above, sloped, font=\scriptsize, visible on=<3->}}
  \begin{forest}
    for tree={
      minimum width=30pt, minimum height=30pt, parent anchor=south,
      child anchor=north, l sep=50pt, s sep=40pt, outer sep=0pt
    },
    level label/.style={
      tikz+={
        \node [anchor=mid west] at ($(.mid -| e) + (60pt, 0)$) {#1};
      },
    },
    alpha beta label/.style={
      tikz+={
        \node [right=1pt of .east, align=left, font=\scriptsize] {#1};
      },
    },
    hlred/.style={
      tikz+={
        \fill<#1>[red!20] (.north west) rectangle (.south east);
      },
    },
    hlgray/.style={
      tikz+={
        \fill<#1->[black!20] (.north west) rectangle (.south east);
      },
    },
    von/.style={
      tikz+={
        \tikzset{every node/.style={visible on=<#1->}};
      },
    },
    [, hlred=1,
      tikz+={\ttt{X}{O}{O}{X}{O}{X}{}{}{} \coordinate(e) at (current bounding box.east);}, 
      alpha beta label={
        $\alpha = \only<1>{-\infty}\only<2->{\cancel{-\infty}\;\; 1}$\\
        $\beta = +\infty$
      }
      [, hlred=2, visible on=<1->, von={1},
        tikz+=\ttt{\winX{X}}{O}{O}{\winX{X}}{O}{X}{\winX{X}}{}{},
        alpha beta label={
          $\only<2->{\alpha = -\infty}$\\
          $\only<2->{\beta = +\infty}$
        }
      ]
      [, hlred=3, visible on=<1->, von={1},
        tikz+=\ttt{X}{O}{O}{X}{O}{X}{}{X}{},
        alpha beta label={
          $\only<3>{\alpha = -\infty}\only<4->{\alpha = \cancel{-\infty}\;\; 1}$\\
          $\only<3->{\beta = -1}$
        }
        [, hlred=4, visible on=<3->, von={3},
          tikz+=\ttt{X}{O}{\winO{O}}{X}{\winO{O}}{X}{\winO{O}}{X}{},
          alpha beta label={
            $\only<4->{\alpha = 1}$\\
            $\only<4->{\beta = +\infty}$
          }
        ]
        [, hlgray=5, visible on=<3->, von={3},
          tikz+=\ttt{X}{O}{O}{X}{O}{X}{}{X}{O}
        ]
      ]
      [, hlred=6, visible on=<1->, von={1},
        tikz+=\ttt{X}{O}{O}{X}{O}{X}{}{}{X},
        alpha beta label={
          $\only<6>{\alpha = -\infty}\only<7->{\alpha = \cancel{-\infty}\;\; 1}$\\
          $\only<6->{\beta = -1}$
        }
        [, hlred=7, visible on=<5->, von={5},
          tikz+=\ttt{X}{O}{\winO{O}}{X}{\winO{O}}{X}{\winO{O}}{}{X},
          alpha beta label={
            $\only<7->{\alpha = 1}$\\
            $\only<7->{\beta = +\infty}$
          }
        ]
        [, hlgray=8, visible on=<5->, von={5}, 
          tikz+=\ttt{X}{\winO{O}}{O}{X}{\winO{O}}{X}{}{\winO{O}}{X}
        ]
      ]
    ]
  \end{forest}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Abschließende Bemerkungen}
  \code{alphaBeta} funktioniert besonders gut, wenn man früh einen guten Spielzug findet.
  \begin{itemize}
    \item[$\Rightarrow$] gut geeignet für iterative Tiefensuche mit Killer-Heuristik
    \item[$\Rightarrow$] über 90 \% des Spielbaums können abgeschnitten werden
  \end{itemize}

  \vfill

  Debugging von Algorithmen wie \code{negamax} und \code{alphaBeta} ist kompliziert und anstrengend.

  \begin{itemize}
    \item beste Strategie: \stress{Zettel und Stift}
      \begin{itemize}
        \item Testfälle definieren, die auf eine DIN A4-Seite passen
          \begin{itemize}
            \item höchstens 4 übrige Züge
          \end{itemize}
        \item erwartete Variablenwerte aufschreiben
        \item tatsächliche Variablenwerte ermitteln
          \begin{itemize}
            \item Code selbst durchgehen
            \item Debugger einer IDE verwenden
            \item oder Logging-Methoden einbauen
          \end{itemize}
        \item durch den Abgleich findet man den exakten Fehlerfall
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Bildquellen}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.3\textwidth]{img/Rouletteranunkula.png}
  \end{center}

  \begin{itemize}
    \item Emojis: Fxemoji, Mozilla Foundation, Lizenz: CC BY 4.0
    \item Titelbild: Christopher Schölzel
    \item Speichereichen: Julia Jelitzki
    \item Snake-Tree: http://www.strangehistory.net/2015/10/11/the-snake-tree/
    \item Sonstige Bilder: Pixabay, Lizenz: Public Domain
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
